**宜城市**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[襄阳市所辖的一个](../Page/襄阳市.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")。总面积为2115平方公里，2006年末总人口56.45万人。**宜城市**自古以来都是兵家必争之地，是战国时期[鄢郢之战的主战场](../Page/鄢郢之战.md "wikilink")，也是抗日战争时期[枣宜会战的重要战略据点](../Page/枣宜会战.md "wikilink")。

## 历史沿革

宜城历史悠久。[夏为邔国](../Page/夏.md "wikilink")。[周时为罗国](../Page/周.md "wikilink")、鄀国。春秋时并于[楚](../Page/楚.md "wikilink")，在[楚文王時成為楚國國都](../Page/楚文王.md "wikilink")[鄢郢](../Page/鄢郢.md "wikilink")(一說為楚國[陪都](../Page/陪都.md "wikilink"))。战国时为邔、鄀、鄢3邑。[秦时为鄢](../Page/秦.md "wikilink")、邔、鄀3县，隶属[南郡](../Page/南郡.md "wikilink")。[汉](../Page/汉.md "wikilink")[惠帝三年](../Page/惠帝.md "wikilink")（公元前192年）改鄢县为宜城县。后变更分合，至[唐](../Page/唐.md "wikilink")[天宝七年](../Page/天宝.md "wikilink")（748年）又改名宜城县，[宋](../Page/宋.md "wikilink")、[元](../Page/元.md "wikilink")、[清名因之](../Page/清.md "wikilink")。

1945年为纪念枣宜会战中殉国抗日将领[张自忠](../Page/张自忠.md "wikilink")，更名自忠县，隶属湖北省第五区行政督察专员公署。1947年12月以后，汉水以东地区隶属中共襄枣宜县。1948年7月后，汉水以西地区隶属中共荆钟宜县。1949年恢复宜城县建制，隶属湖北省襄阳行政区专员公署。

1994年6月，经国务院批准撤销宜城县，设立宜城市。

## 地理

宜城市位于湖北省西北部，[汉江中游](../Page/汉江.md "wikilink")。东界[随州](../Page/随州.md "wikilink")、[枣阳](../Page/枣阳.md "wikilink")，南接[钟祥](../Page/钟祥.md "wikilink")、[荆门](../Page/荆门.md "wikilink")，西邻[南漳](../Page/南漳.md "wikilink")，北抵[襄阳](../Page/襄阳市.md "wikilink")。地处东经111°57′-112°45′，北纬31°26′-31°54′。东西长76公里，南北宽53公里，总面积2115平方公里。

宜城属亚热带季风性湿润气候，四季分明。春秋季短，冬夏季长。冬半年盛行偏北风，夏半年盛行偏南风。冬冷夏热，陆性率64%，有典型的大陆气候特征。

境内各地年[降水量在](../Page/降水量.md "wikilink")800至1000毫米之间，年平均降水天数为116.4天。降水分布趋势是东西山区多于中部丘陵平原区，北部少，南部多。历年自然降水状况大致是丰雨年、缺雨年和正常年各占三分之一。日照时数多年平均为1900小时，日照百分率为44%，为全省日照时数高值区。一年中日照最多的月份是8月，占56%，最少的是2、3月，占36%。

## 行政区划

宜城市现辖8个镇、2个街道办事处，1个经济开发区，1个工业园区：[小河镇](../Page/小河镇_\(宜城市\).md "wikilink")、郑集镇、孔湾镇、刘猴镇、雷河镇、王集镇、板桥店镇、流水镇、鄢城街道办事处、南营街道办事处、宜城经济开发区、大雁工业园区。

## 人口統計

2006年末全市总人口56.45万人，其中城镇人口22.86万人，乡村人口33.59万人，全年出生人口4770人，出生率8.45
‰；死亡人口3278人，死亡率5.81‰；自然增长率为2.64‰。

宜城市汉族人口占总人口的99.7%。
少数民族有回、满、壮、苗、黎、瑶、藏、蒙古、土家、锡伯、维吾尔等，人口为0.12万人，约占人口0.23%。分布在全市各镇（办事处），主要集中在流水镇和板桥店镇。少数民族以回族为主，回族人口占少数民族总人口的80%以上。

## 矿产资源

境内已发现的矿产资源有铅矿、铝土矿、磷矿、矿泉水、耐火粘土、高岭土、铁矾土、膨润土、砖瓦粘土、石灰石、白云石、硅石、方解石、大理石、云母、氧化铁红、煤、镓、铁、石英砂等20余种，已被开发利用的有12种。主要分布在“两山一线”既东南两山、随南线，已探明的矿石储藏量14亿吨。1、铜、铅、银多金属矿，储量70多万吨，储藏价值1亿多元；2、铝土矿，储量800多万吨，居全省第一。3、硅石，储量达1500万吨，平均品位达98％，属特级矿。次为孔湾覆船山和雷河胡耳硅矿，主要生产硅铁、硅锰等硅质合金；4、耐火粘土，总储量3600万吨；5、磷块岩，储量400万吨；6、白云岩，储量3亿吨以上；7、石灰岩，总储量2亿吨以上，平均含氧化钙54％以上，属一级品，系中南地区罕见的大型优质石灰石矿；8、白云母，储藏于孔湾夫子娅的杨坡群片岩中，共有6条矿脉；9、膨润土，储量37.56万吨，品级Ⅱ至Ⅲ级；10、矿泉水，出露于板桥上湾张集，被命名为含偏硅酸、锶、溴、氟、硒的重碳酸硫酸至钙镁型矿泉水，日自然溢出量达2200吨，系1987年国家首批公布的八大优质天然矿泉水之一。

## 教育

目前设有[宜城一中](../Page/宜城一中.md "wikilink")，[宜城二中](../Page/宜城二中.md "wikilink")，宜城三中和宜城四中（职业高中），襄南高中五所高级中学。

## 历史人物

[宋玉](../Page/宋玉.md "wikilink")、[向朗](../Page/向朗.md "wikilink")、[向庞](../Page/向庞.md "wikilink")、[马良](../Page/马良.md "wikilink")、[马谡](../Page/马谡.md "wikilink")、[钟亮](../Page/钟亮.md "wikilink")、[王凝](../Page/王凝.md "wikilink")、[周仁寿](../Page/周仁寿.md "wikilink")、[鲁桂元](../Page/鲁桂元.md "wikilink")、[王万芳](../Page/王万芳.md "wikilink")、[段成式](../Page/段成式.md "wikilink")、[王逸](../Page/王逸.md "wikilink")、[張自忠](../Page/張自忠.md "wikilink")

## 历任市长

2009年6月21日，宜城市四届人大四次会议以无记名投票的方式，选举产生了新一任人民政府[市长](../Page/市长.md "wikilink")。据了解，以全票当选市长的[周森锋今年](../Page/周森锋.md "wikilink")29岁，系[全国目前年龄最小的市长](../Page/全国.md "wikilink")。

## 外部链接

  - [宜城市人民政府门户网站](http://www.ych.gov.cn/)

## 参考文献

[宜城市](../Category/宜城市.md "wikilink")
[市](../Category/襄阳区县市.md "wikilink")
[襄阳市](../Category/湖北县级市.md "wikilink")
[鄂](../Category/中国小城市.md "wikilink")